【又贏】亞洲開發銀行研究所院長吉野直行: 中國泡沫經濟來臨

(德國之聲中文網) 美國總統特朗普特朗普周一(5月27日)在東京发表講話說:「他們(中國)希望達成協議。但我們還沒准備好......我們現在有數千萬美元的關稅收入，這個數字還可以非常輕鬆地往上漲。」

他再次自信表示，中國將無法應付這些關稅而希望達成協議。他也表示，預計在下個月日本舉行的20國集團會議上與中國國家主席習近平會面。

中國方面，人民銀行黨委書記、銀保監會主席郭樹清27日接受媒體訪問，表示「中國金融業運行穩健，經得起外部變化沖擊」。

他強調就算美國把關稅加到極限水平，對中國經濟的影響還是有限。他也提到了因應的方案，包括將輸美產品轉內銷，擴大美國之外的海外銷售的國家。另外他也提到，「美國因為找不到替代品，無法完全限制中國產品對美出口。」他甚至說，貿易戰有助中國產業升級，並重申「2019年中國經濟開局良好，能對金融市場形成有效支撐」。

但是中國官員的樂觀看法卻與經濟專家相左。

中國恐重演日本泡沫經濟
根據《南華早報》，亞洲開發銀行研究所院長吉野直行 (Naoyuki Yoshino)27日提出警告，在中美貿易戰下，中國在處理房地產上時必須格外謹慎，因為中國已經開始出現20世紀80年代日本泡沫經濟的跡象。他表示，寬鬆的貨幣政策奠定了房地產泡沫化的基礎。

報導中提到，為應對2008年全球金融危機，中國過去10年不斷推動抵押貸款和各種信貸、房地產借貸，讓投資出現快速增長。這和日本當年的做法很像，最後泡沫經濟使日本陷入持續近25年的衰退。這個影響一直持續到今天，為了刺激通貨膨脹，日本央行仍將利率維持在零或低於零。

房屋投資是中國家庭創造財富的少數幾種方式之一，《南華早報》引用中國房價行情()報導，以北京來說，2000年左右平均房價是每平方米約4千元人民幣（約578美元）。到了今天每平方米飆升了15倍來到6萬元以上（約8677美元）。這也使總體住房價格與收入比率從1996年的5.6急劇上升至2013年的7.6，遠高於日本1988年高峰期的3.0。

內容也引用《環球時報》報導提到，合理的房價應該是家庭收入中位數的3到6倍。也就是指一個平均收入的家庭存錢3到6年就有能力買房。如果拉到大城市來看更驚人，《環球時報》在10月份表示，一線城市像是北京、上海和深圳的房價與收入比率在50以上，在三線和四線城市則為30至40。

吉野直行表示，另一個是警訊是，中國的金融業對房地產業的借貸程度高於日本泡沫經濟時期。第三，中國住房貸款佔國內生產總值的比率一直高於日本的3倍左右。這些都是令人擔憂的跡象。

中國官媒高舉民族主義大旗
中美貿易熱戰的同時，中國官媒不斷鼓吹黨的力量和習近平的指導原則，說「以習近平同志為核心的黨中央的堅強領導，是今日之中國『亂雲飛渡仍從容』的底氣所在」。

相關報導強調共產黨十八大以來的成就，訴諸民族主義，贊揚「中國特色社會主義」。內容也細數中國的「主場外交」，回顧中國脫貧和建立小康社會的歷史，要人民相信中國共產黨。大雜燴式的文章把經濟開發和科技发展和減稅政策等等都歸功於共產黨和習近平總書記的英明指導。

夏立民/羅法 (綜合報導)